%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.4cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Produit scalaire Statistiques}
\date{27/01/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no$5^2$}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Cercle --- 7 points]
  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A\left( 1;0 \right)$ et $B\left( 3;1 \right)$. On se demande quels sont les points d'abscisse $2$ qui font partie du cercle de diamètre $\left[ AB \right]$ (voir le graphique ci-contre).

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (-.5,-1) grid (4,2);
      \draw[-latex,gray] (-.5,0) -- (4, 0);
      \draw[-latex,gray] (0,-1) -- (0, 2);
      \draw (1,0) node[below left]{$A$} -- (3,1) node[right]{$B$};
      \draw (2,0.5) circle ({sqrt(5)/2});
      \draw[dashed] (2,-1) -- (2,2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

On considère un point $M\left( 2;y \right)$ satisfaisant les conditions ($M$ est à la fois sur le cercle de diamètre $\left[ AB \right]$ et sur la droite d'abscisse 2.

\begin{enumerate}
  \item Justifier que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.
  \item Montrer que $y$ vérifie : $y^2-y-1=0$.
  \item Résoudre l'équation précédente, et en déduire les solutions possibles pour $M$.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Perpendicularité --- 6 points]~

  \begin{multicols}{2}
    On considère la figure ci-contre. $ABCD$ et $AEFG$ sont des carrés, et $ABHG$ est un rectangle.

    Le but de l'exercice est de démontrer que les droites $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.6,thick]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (3,0);
        \coordinate (C) at (3,3);
        \coordinate (D) at (0,3);
        \coordinate (E) at (-2,0);
        \coordinate (F) at (-2,-2);
        \coordinate (G) at (0,-2);
        \coordinate (H) at (3,-2);
        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \draw (A) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
        \draw (E) -- (D);
        \draw (A) -- (H);
        \draw[dashed] (G) -- (H) -- (B);
        \draw (A) node[above right]{$A$};
        \draw (B) node[right]{$B$};
        \draw (C) node[above right]{$C$};
        \draw (D) node[above]{$D$};
        \draw (E) node[left]{$E$};
        \draw (F) node[below left]{$F$};
        \draw (G) node[below]{$G$};
        \draw (H) node[below right]{$H$};

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\vecteur{AB}.\vecteur{EA}+\vecteur{BH}.\vecteur{AD}$.
    \item En déduire que $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=0$.
    \item En déduire que $\left( ED \right)$ et $\left( AH \right)$ sont perpendiculaires.
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Diagrammes en boîtes --- 4 points]~
  Durant une saison de basket, on a relevé les scores réalisés à chaque match par deux équipes $A$ et $B$, et on a tracé les diagrammes correspondants (les extrémités correspondent aux valeurs extrèmes des séries).

  \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[thick,xscale=0.12,yscale=0.5]
          \draw[gray,xstep=5,ystep=1,dotted] (0,0) grid (75,8);

          \draw (0,2) node{$A$};
          \draw[] (25,1) rectangle (55,3);
          \draw[] (5,2) -- (25,2);
          \draw (5,1.5) -- (5,2.5);
          \draw (65,1.5) -- (65,2.5);
          \draw[] (55,2) -- (65,2);
          \draw[] (25,1) -- (25,3);
          \draw[] (55,1) -- (55,3);
          \draw[] (35,1) -- (35,3);

          \draw (0,5) node{$B$};
          \draw[] (25,4) rectangle (45,6);
          \draw[] (15,5) -- (25,5);
          \draw (15,4.5) -- (15,5.5);
          \draw (55,4.5) -- (55,5.5);
          \draw[] (45,5) -- (55,5);
          \draw[] (25,4) -- (25,6);
          \draw[] (45,4) -- (45,6);
          \draw[] (32,4) -- (32,6);

          \draw[->] (0,0) -- (75,0);
          \foreach \i in {0,10,...,70} {
            \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {$\i$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      \begin{enumerate}
        \item Quel est le plus gros score marqué par l'équipe $B$  au cours de la saison ?
        \item Peut-on dire qui a joué le plus de match ? Si oui, laquelle des deux équipes est-ce ?
        \item Pour l'équipe $B$, donner un score plus petit que la moitié des scores, mais supérieur au quart d'entre eux.
        \item Pour chacune des deux équipes, quel est le pourcentage de scores supérieur à 55 ?
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bois --- 3 points]
  À la sortie d'une scirie, des planches, devant mesurer 2~mètres, sont controlées. Un lot est considéré comme régulier si l'écart type de ses longueurs est inférieur à 1~cm. Le lot suivant est-il régulier ?
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
        Longueur (cm) & 195 & 197 & 198 & 200 & 203 & 205 \\
        \hline
        Effectif & 3 & 5 & 10 & 23 & 2 & 7 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{exercice}


\end{document}
